\chapter{Rysowanie z Open-GL}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\section{Rysowanie obiektów w Open-GL}
Rysowanie obiektu w bibliotece Open GL dzieli się na kilka podstawowych kroków. W niniejszym rozdziale zostanie opisany proces prowadzący do narysowania danego
obiektu dwuwymiarowego wraz z interpretacją w kodzie źródłowym. Więcej na temat procesu renderowania w Open GL \cite{Learn-OpenGL}.
\subsection{Vertex Input Data}
Jedną z pierwszych rzeczy które należy zdefiniować do narysowania obiektu jest tablica wierzchołków.
\begin{lstlisting}[]
    float vertices[] =
    {
    // Pos // Tex
    0.0f, 1.0f, 0.0f, 1.0f,
    1.0f, 0.0f, 1.0f, 0.0f,
    0.0f, 0.0f, 0.0f, 0.0f,
    0.0f, 1.0f, 0.0f, 1.0f,
    1.0f, 1.0f, 1.0f, 1.0f,
    1.0f, 0.0f, 1.0f, 0.0f
    };
\end{lstlisting}
Powyższa tablica wykorzystana została w projekcie. Definiuje ona pozycje dla obiektu w dwuwymiarowej przestrzeni znormalizowanej oraz współrzędne tekstury.
W powyższym wypadku mamy zdefiniowane dwa trójkąty które w połączeniu dają kwadrat. Tak zdefiniowany model należy umieścić w pamięci operacyjnej:
\begin{lstlisting}[]
    glGenVertexArrays( num_of_buffer_objects, &VAO );
    glGenBuffers( num_of_buffer_objects, &VBO );
    glBindBuffer( GL_ARRAY_BUFFER, VBO );
    glBufferData( GL_ARRAY_BUFFER, sizeof( vertices ), vertices, GL_STATIC_DRAW );
    glBindVertexArray( VAO );
    glEnableVertexAttribArray( 0 );
    glVertexAttribPointer( 0, 4, GL_FLOAT, GL_FALSE, 4 * sizeof( float ), ( void* )0 );
    glBindBuffer( GL_ARRAY_BUFFER, 0 );
    glBindVertexArray( 0 );
\end{lstlisting}
W ten sposób definiujemy zmienną VBO jako typ $GL_ARRAY_BUFFER$. Następnie do tak zdefiniowanego typu przypisujemy wyżej wspomnianą tablicę ze współrzędnymi.
\pagebreak
\subsection{Rysowanie obiektu}
Mając gotowy model w pamięci operacyjnej, możemy umieścić dowolny obiekt na ekranie.
\begin{lstlisting}[]
    void SpriteRenderer::draw_sprite( SpriteData& sprite_data )
    {
    set_sprite_model( sprite_data.position, sprite_data.size, sprite_data.rotate );
    set_sprite_color( sprite_data.color );
    bind_texture( sprite_data.texture_data );
    draw_arrays();
    }
\end{lstlisting}
Na szczególną uwagę zasługuje tutaj pierwsza metoda.
\begin{lstlisting}[]
    void SpriteRenderer::set_sprite_model( const glm::vec2 &position,
    const glm::vec2 & size, float rotate )
    {
    shader.use();
    glm::mat4 model {1.0f};
    model = glm::translate( model, glm::vec3 {position, 0} );
    model = glm::translate( model, glm::vec3( 0.5f * size.x, 0.5f * size.y, 0.0f ) );
    model = glm::rotate( model, rotate, glm::vec3( 0.0f, 0.0f, 1.0f ) );
    model = glm::translate( model, glm::vec3( -0.5f * size.x, -0.5f * size.y, 0.0f ) );
    model = glm::scale( model, glm::vec3( size, 1.0f ) );
    shader.setUniformMatrix4( "model", model );
    }
\end{lstlisting}
Do narysowania obiektu, potrzebna jest macierz transformacji 4x4. W tym celu, na macierz jednostkową nakładane są kolejne transformacje skalowania, rotacji
oraz przesunięcia by uzyskać odpowiednią pozycję w świecie gry. Ostatnim krokiem jest przypisanie tak wymodelowanej macierzy do zmiennej $model$ w shaderze.
\subsection{Shader}
\begin{lstlisting}[]
    #version 330 core
    layout (location = 0) in vec4 vertex;
    out vec2 TexCoords;
    uniform mat4 model;
    uniform mat4 view;
    uniform mat4 projection;
    void main()
    {
    TexCoords = vertex.zw;
    gl_Position = projection * view * model * vec4(vertex.xy, 0.0, 1.0);
    }
\end{lstlisting}
Tak zdefiniowany shader to jest $lekki$ program uruchamiany na karcie graficznej. Na podstawie zmiennych $ projection * view * model $ definiuje
on pozycje wyjściową pikseli które biblioteka OPENGLwyrenderuje na ekranie. Wartości zmienncyprojection definiuje nam rozmiar oraz głębie kamery a view jest
macierzą imitującą zachowanie kamery. W ten sposób otrzymujemy gotowy obraz na ekranie.
\pagebreak
\subsection{Kolorowanie}
Ostatnim etapem jest "kolorowanie" danego pixela. W ten sposób nakładamy teksturę na obraz.
\begin{lstlisting}[]
    #version 330 core
    in vec2 TexCoords;
    out vec4 color;
    uniform sampler2D image;
    uniform vec3 spriteColor;
    void main()
    {
    vec4 texColor = vec4(spriteColor, 1.0) * texture(image, TexCoords);
    if(texColor.a < 0.1)
    discard;
    color = texColor;
    }
\end{lstlisting}
\subsection{Kamera}
Kamera imitowana jest przy pomocy macierzy 4x4. Biblioteka glm udostępnia funkcję lookAt która modeluje wszystkie współrzędne tak by użytkownik
miał wrażenie iż patrzy na wszystko zewnątrz.
\begin{lstlisting}[]
    glm::mat4 view = glm::lookAt(Position, Position + Front, Up);
\end{lstlisting}
Do prawidłowego działania funkcja lookAt wymaga wektora z aktualną pozycją kamery w przestrzeni 3 wymiarowej, kierunku w którym będzie zwrócona oraz wektora
wskazującego górę. W projekcie kolejne zmnienneprezentują się następująco.
\begin{lstlisting}[]
    glm::vec3 Position{glm::vec3(0.0f, 0.0f, 3.0f)};
    glm::vec3 Front{glm::vec3(0.0f, 0.0f, -1.0f)};
    glm::vec3 WorldUp{glm::vec3(0.0f, 1.0f, 0.0f)};
\end{lstlisting}
W celu przesunięcia, należy zmodyfikować zmienną Position o zadana wartość.
\section{Perspektywa}
Ostatnią składową potrzebą do otrzymana zadowalającego rezultatu na monitorze jest macierz 4x4 imitująca perspektywę. W tym wypadku biblioteka glm dostarcza
dwie funkcję, glm::perspectice przeznaczona do imitacji głębi oraz glm::ortho do reprezentowania rzutu ortogonalnego.
\begin{lstlisting}[]
    glm::mat4 proj = glm::ortho(0.0f, 800.0f, 600.0f, 0.0f, -1.0f, 5.0f);
\end{lstlisting}
W projekcie, ze względu na specyfikę kamery oraz reprezentację świata przedstawionego w postaci mapy 2D użyto funkcji ortho.
